\chapter{Scala}

A maior parte deste trabalho utiliza demonstrações 
e exemplos implementados na linguagem de programação Scala. 
Por ser uma linguagem que mistura os conceitos de 
orientação e objetos e programação funcional, ela traz 
facilidades para transpor os conceitos e os padrões, porém, 
traz uma sintaxe que destoa do que é comumente visto 
em linguagens orientadas a objetos, o que pode prejudicar 
a compreensão dos exemplos em código dos padrões de projeto. 
O objetivo deste capítulo é explicar alguns conceitos e 
sintaxes da linguagem que serão vistos posteriormente.


\section{Construtores}

Em Scala, um construtor pode ser definido como todo o 
bloco de código envolvido pelas chaves na definição da 
classe, o que inclui também a declaração dos métodos 
e dos atributos\cite{wampler2021}. O exemplo mais 
simples de um construtor 
está no Código \ref{scalaconstructor1}, no qual a classe 
\texttt{Person} define os atributos \texttt{firstName} e 
\texttt{lastName}, que 
devem ser passados durante a instanciação da classe. 
Apenas essa linha é equivalente ao Código \ref{javaconstructor1}, 
implementado em Java.

\begin{lstlisting}[caption={Construtor Simples em Scala.},label=scalaconstructor1]

    class Person(var firstName : String, var lastName : String)

\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}[caption={Construtor Simples em Java.},label=javaconstructor1]

    public class Person {
        
        private string firstName;
        private string lastName;
        
        public Person(String firstName, string lastName){
            this.firstName = firstName;
            this.lastName = lastName;
        }
        
        public String getFirstName(){
            return this.firstName;
        }
        
        public String getLastName(){
            return this.lastName;
        }
        
        public void setFirstName(String firstName){
            this.firstName = firstName;
        }
        
        public void setLastName(String lastName){
            this.lastName = lastName;
        }
    }

\end{lstlisting}

Scala também faz uso de construtores auxiliares, definidos 
através de métodos com o nome \texttt{this}\cite{wampler2021}. 
Dessa forma, é possível 
definir instâncias mais flexíveis para uma classe. Esse 
recurso pode ser visto no Código \ref{scalaconstructor2}.

\begin{lstlisting}[caption={Construtor Auxiliar em Scala.},label=scalaconstructor2]

    class Person(var firstName : String, var lastName : String) {
       
        def this(firstName : String) {
          this(firstName, "Bar")
        }
    
        def this() {
          this("Foo", "Bar")
        }
      
        def Operation(): Unit = {
          println(lastName + ", " + firstName)
        }
  
    }
  
\end{lstlisting}



\section{Var e Val}

A linguagem também permite definir, através das 
palavras chave \texttt{var} e \texttt{val}, valores 
mutáveis ou imutáveis. Ao declarar um atributo com 
a palavra chave \texttt{val}, o atributo torna-se imutável, 
sendo impossível alterar seu valor.\cite{wampler2021, ordesky2008} 
Definir um atributo 
como \texttt{val} é semelhante a definir uma classe sem um 
método \textit{setter} para aquele atributo. Caso 
o Código \ref{scalaconstructor1} seja refatorado 
para tornar o atributo \texttt{lastName} imutável, como no Código 
\ref{immutableattr}, a implementação em Java vista no 
Código \ref{javaconstructor1} tornaria-se semelhante à do Código 
\ref{javaimmutableattr}.

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de Atributo Imutável.},label=immutableattr]

    class Person(var firstName : String, val lastName : String)

\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Construtor Simples em Java.},label=javaimmutableattr]

    public class Person {
        
        private string firstName;
        private string lastName;
        
        public Person(String firstName, string lastName){
            this.firstName = firstName;
            this.lastName = lastName;
        }
        
        public String getFirstName(){
            return this.firstName;
        }
        
        public String getLastName(){
            return this.lastName;
        }
        
        public void setFirstName(String firstName){
            this.firstName = firstName;
        }
    }

\end{lstlisting}


\section{Trait}

Uma \textit{trait} é semelhante a uma interface em qualquer 
linguagem orientada a objetos. Ela define uma abstração 
de um comportamento e pode ser implementada por uma 
classe para indicar que ela implementa esse comportamento.\cite{ordesky2008} 
O Código \ref{traitexample} define uma \textit{trait} \texttt{IButton} com 
o método \texttt{Click}. Qualquer classe que implemente essa \textit{trait} 
precisará definir uma implementação para o método \texttt{Click}. 
Já o Código \ref{traitclassexample} mostra a classe 
\texttt{Button}, que implementa a \textit{trait} \texttt{IButton}, 
e define a implementação de \texttt{Click}.

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de \textit{trait}.},label=traitexample]

    trait IButton {
      def Click();
    }

\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de classe que implementa uma \textit{trait}.},label=traitclassexample]

    class Button extends IButton {
      def Click(): Unit = println("Clicked")
    }

\end{lstlisting}

Apesar das semelhanças, diferente das interfaces em 
linguagens como Java, as \textit{traits} podem definir métodos 
com implementações e até atributos, podendo servir 
como \textit{mixins}\cite{wampler2021}. Isso permite que 
as \textit{traits} também possam ser usadas como alternativa 
às classes abstratas em casos específicos. Porém, para 
simplificar o entendimento dos exemplos deste 
trabalho por parte de leitores não familiarizados 
com a linguagem Scala, as \textit{traits} serão utilizadas 
apenas como alternativa às interfaces.


\section{Operadores e Atributos de Classe}

A linguagem Scala não possui o modificador \textit{static}, 
utilizado para definir atributos e métodos de classe - 
ou seja, atributos e métodos que existem independentes 
da instância de uma classe. 

Isso pode ser contornado através de \textit{companion objects}. 
Um exemplo pode ser visto no Código \ref{coexample}, onde 
existe a classe \texttt{Companion} e seu \textit{companion object}, que 
deve possuir o mesmo nome e ser definido no mesmo arquivo 
que a classe. A operação \texttt{StaticOperation} é executada 
independente de existir uma instância da classe, acessada 
apenas através do nome \texttt{Companion}.

Externamente, os \textit{companion objects} são acessados 
de forma semelhante aos membros estáticos de uma classe 
em Java, por exemplo. Isso pode ser visto no Código 
\ref{coexample2}, onde o método \texttt{StaticOperation} é acessado 
na função principal de um programa.

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de \textit{companion object}.},label=coexample]

class Companion(private var name : String) {
  def ClassOperation(): Unit = {
    Companion.StaticOperation(name)
  }
}

object Companion {
  def StaticOperation(name : String): Unit = {
    println("Hello, " + name)
  }
}

\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Chamada de operações de um \textit{companion object}.},label=coexample2]

object Main {
  def main(args : Array[String]) : Unit = {
    Companion.StaticOperation("Name1")
    var companion = new Companion("Name2")
    companion.ClassOperation()
  }
}

\end{lstlisting}

\section{Listas imutáveis}

Diferente das coleções vistas comumente em linguagens 
orientadas a objeto, em Scala as listas são tipos 
imutáveis. Isso significa que uma operação de adição 
ou concatenação em uma lista não modificará a lista 
que realiza a operação, mas sim retornará uma nova 
lista\cite{ordesky2008}. 

Os códigos \ref{listadd} e \ref{listconcat} demonstram 
as operações de adição e concatenação em uma lista, 
respectivamente. É importante ressaltar que, mesmo 
as listas sendo imutáveis, o fato do 
atributo \texttt{numbers} ter sido declarado como \textit{var} 
faz com que ele possa ser reatribuído com a nova lista 
resultante da operação.

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de adição em uma lista imutável},label=listadd]

  var numbers : List[Int] = List()
  
  def AddElement(number : Int): Unit ={
    numbers = number :: numbers
  }

\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de concatenação em uma lista imutável},label=listconcat]

  var numbers : List[Int] = List()
  
  def ConcatElements(newNumbers : List[Int]): Unit = {
    numbers = newNumbers ::: numbers
  }    

\end{lstlisting}

\section{Unit}

Em diversos exemplos em código desse capítulo 
(linha 12 no Código \ref{scalaconstructor2}, linha 3 no Código 
\ref{traitclassexample}, linha 4 no Código 
\ref{listadd} e linha 4 no Código \ref{listconcat}) 
foi possível ver a palavra chave \textit{Unit}. Ela é semelhante ao 
valor \textit{void} utilizado em linguagens de programação como C e 
Java para indicar que uma função ou método não retorna 
nenhum valor\cite{wampler2021}.